
\documentclass[../../../templates/tex/src/presentation_base.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../img/exported/},{../../../topics/union_bit_fields/img/exported/}}


\newcommand{\addcpp}[1]
{
    \IfFileExists{../c/#1}
    {
        \cppfile{../c/#1}
    }
    {
        \cppfile{../../../topics/union_bit_fields/c/#1}
    }
    
}
\begin{document}
        \section{Repaso de sistemas de numeración}

    \begin{frame}[allowframebreaks]{Sistemas de numeración}
        

            \begin{block}{Definición de Decimal}
                El sistema decimal es un sistema de numeración que utiliza diez símbolos diferentes, del 0 al 9, para representar cualquier número. Cada posición en un número decimal tiene un valor diez veces mayor que la posición anterior.
            \end{block}
  
        

            \begin{block}{Definición de Binario}
                El sistema binario es un sistema de numeración que utiliza solo dos símbolos, 0 y 1, para representar cualquier número. Es ampliamente utilizado en computadoras y sistemas digitales debido a su simplicidad en la implementación electrónica.
            \end{block}

        
    
            \begin{block}{Definición de Octal}
                El sistema octal es un sistema de numeración que utiliza ocho símbolos, del 0 al 7, para representar cualquier número. Cada dígito en el sistema octal representa tres bits en el sistema binario, lo que lo hace útil en computación.
            \end{block}

      
            \begin{block}{Definición de Hexadecimal}
                El sistema hexadecimal es un sistema de numeración que utiliza dieciséis símbolos, del 0 al 9 y las letras A a F, para representar cualquier número. Es comúnmente utilizado en informática para representar valores binarios de manera más compacta y legible.
            \end{block}

        
    
            \begin{block}{Conversión de Decimal a Binario}
                Para convertir un número decimal a binario, dividimos el número entre 2 y tomamos los residuos como dígitos binarios, de abajo hacia arriba.
                \vspace{1em}
                
                \textbf{Ejemplo:} Convertir \(13_{10}\) a binario.
                \[ 13_{10} = 1101_2 \]
            \end{block}

 \begin{block}{Conversión de Binario a Decimal}
    Para convertir un número binario a decimal, multiplicamos cada dígito binario por la potencia de 2 correspondiente y sumamos los resultados.
    \vspace{1em}
    
    \textbf{Ejemplo:} Convertir \(1101_2\) a decimal.
    \[ 1 \times 2^3 + 1 \times 2^2 + 0 \times 2^1 + 1 \times 2^0 = 13_{10} \]
\end{block}

        \begin{block}{Extensión a Números con Parte Fraccional}
    Para números con parte fraccional, extendemos el mismo proceso. Por ejemplo:
    \[ 0.75_{10} = ?_2 \]
    \[ 0.75_{10} \times 2 = 1.50_{10} = 1_{2} \]
    \[ 0.50_{10} \times 2 = 1.00_{10} = 1_{2} \]
    \[ 0.00_{10} \times 2 = 0_{10} \]
    Por lo tanto, \(0.75_{10} = 0.11_2\).
\end{block}
        
                \begin{block}{Conversión de Binario a Hexadecimal}
            Para convertir un número binario a hexadecimal, agrupamos los dígitos binarios de cuatro en cuatro, desde el punto decimal hacia ambos lados, y los convertimos a dígitos hexadecimales.
            \vspace{1em}
            
            \textbf{Ejemplo:} Convertir \(1101.11_2\) a hexadecimal.
            \[ 1101.11_2 = D.C_{16} \]
        \end{block}
        \centering
        
           \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{Decimal} & \textbf{Binario} & \textbf{Octal} & \textbf{Hexadecimal} \\
            \hline
            0 & 0000 & 0 & 0 \\
            1 & 0001 & 1 & 1 \\
            2 & 0010 & 2 & 2 \\
            3 & 0011 & 3 & 3 \\
            4 & 0100 & 4 & 4 \\
            5 & 0101 & 5 & 5 \\
            6 & 0110 & 6 & 6 \\
            7 & 0111 & 7 & 7 \\
            8 & 1000 & 10 & 8 \\
            9 & 1001 & 11 & 9 \\
            10 & 1010 & 12 & A \\
            \hline
        \end{tabular}
    
    
\end{frame}


    \begin{frame}[allowframebreaks]{Complemento a dos}

     \begin{block}{}
        \begin{itemize}
                  \item Método utilizado para representar números enteros tanto positivos como negativos en sistemas binarios.
            \item Importante en aritmética computacional
                \end{itemize}
    \end{block}
    
    \begin{example}
        \begin{itemize}
            \item \texttt{0110} representa +6 en binario.
            \item \texttt{1010} representa -6 en binario usando complemento a dos.
        \end{itemize}
    \end{example}
    
     \begin{block}{Números Binarios Signados}
        \begin{itemize}
            \item Bit más significativo (MSB) como el bit de signo (0 para positivo, 1 para negativo).
            \item Resto de los bits representan el valor absoluto del número en binario.
        \end{itemize}
    \end{block}
    




    \begin{block}{Obteniendo el Complemento a Dos}
        \begin{itemize}
            \item Invertir todos los bits del número.
            \item Sumar 1 al número invertido.
        \end{itemize}
    \end{block}
    
    \begin{example}
        \begin{itemize}
            \item Para representar -6 en 4 bits: \\
            \texttt{6} en binario: \texttt{0110} \\
            Invertir bits: \texttt{1001} \\
            Sumar 1: \texttt{1010} \\
            \item El resultado \texttt{1010} representa -6 en complemento a dos con 4 bits.
        \end{itemize}
    \end{example}



Desbordamiento y rango:
    \begin{itemize}
        \item Desbordamiento:
        \begin{itemize}
            \item Ocurre cuando el resultado de una operación supera el rango representable en el número de bits disponibles.
        \end{itemize}
        \item Rango:
        \begin{itemize}
            \item Para \(n\) bits, el rango es de \(-2^{(n-1)}\) a \(2^{(n-1)} - 1\).
        \end{itemize}
    \end{itemize}

      \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.25]{complement_two_circle.png}

\end{figure}


\end{frame}








    \section{Campos de bits}
    
    \begin{frame}[allowframebreaks]{Campos de bits}
\begin{block}{Definición}
C y C++ traen una característica intrínseca que permite conocer y operar con cada bit de un tipo de dato en particular.
\end{block}
 
 Algunas aplicaciones:
 
 \begin{itemize}
     \item Cuando el almacenamiento es limitado, se pueden almacenar múltiples valores booleanos en un byte
     \item Muchos dispositivos transmiten la información codificada en uno o más bits de un byte
     \item Algoritmos de encriptación
 \end{itemize}
 \newpage
 Definición general:

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{bit_field_definition.c}

  \begin{itemize}
     \item Tipo: indica el tipo del campo de bit
      \item Lenght: indica el ancho del campo (1, 2, 3, n bits)
 \end{itemize}
Los campos que tengan un solo bit de ancho, deben ser \textbf{obligatoriamente} declarados como unsigned. 

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{bit_field_usage.c}

\end{frame} 

\section{Uniones}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Uniones}
    
    \begin{block}{Definición}
Es un tipo de dato derivado cuyos miembros \textbf{comparten} el mismo espacio de memoria. En general las uniones estan compuestas por dos o más miembros. Todos ellos están físicamente almacenados en \textbf{la misma memoria}.
    \end{block}

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{union_definition.c}

La unión ocupará en memoria lo necesario para almacenar al dato más grande.
\codesetstylefrombeamer
\addcpp{union_definition2.c}

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{union_usage.c}


\end{frame} 
\begin{frame}[allowframebreaks]{Uniones y campo de bits}
Una interesante aplicación surge cuando se combinan las uniones junto a los campos de bits.

\codesetstylefrombeamer
\addcpp{union_and_bit_fields2.c}






\end{frame} 

\section{Enumeraciones}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Enumeraciones}
    
    \begin{block}{}
      Son un tipo de dato definido por el usuario. Las enumeraciones son generadas por la palabra reservada \textbf{enum} y consisten en un conjunto de constantes enteras representadas por identificadores. 
    \end{block} 
    
 Las \textit{constantes de enumeración} son constantes simbólicas cuyos valores pueden ser definidos automáticamente.
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{typedef_enum.c}
    
        Los valores dentro de una enumeración se inicializan con cero a menos de que se defina otra manera y se incrementan en uno.
    
    \newpage

        
      \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{typedef_enum_init.c}
    
Dado que el primer valor de la enumeración anterior se define explícitamente en uno, los valores subsiguientes se incrementan en uno dando como resultado valores desde el 1 hasta el 4.\\
\textbf{Los identificadores de enumeración deben ser únicos}, pero varios miembros pueden tener el mismo valor entero. 


      \codesetstylefrombeamer
\addcpp{enum_full.c}


\end{frame}



\section{Operaciones a nivel de bits}
\begin{frame}{Operaciones a nivel de bits}
    
    
\begin{block}{}
C y C++ operan con entidades de datos que se almacenan como uno o mas bytes, según la naturaleza de la variable. Afortunadamente para los desarrolladores de bajo nivel, también proveen la posibilidad de manipular bits de forma individual.
\end{block} 


\begin{center}
      \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline 
    \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \textbf{Operador}   & \textbf{Descripción} \\
    \hline
    \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \& & AND bit por bit\\
    \hline
    \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $|$ & OR inclusivo bit por bit \\
    \hline
    \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \^{}& OR exclusivo bit por bit \\
    \hline
    \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \~ & Complemento a uno bit por bit \\
    \hline
    \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $<<$ & Desplazamiento a la izquierda  \\
    \hline
    \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} $>>$ & Desplazamiento a la derecha \\
    \hline
\end{tabular}
    \end{center}
    
\end{frame}



\begin{frame}{El operador AND}
    \begin{block}{}
La operación AND realiza una comparación bit por bit. El resultado de dicha comparación sólo es 1 cuando ambos bits comparados son 1. De lo contrario, la operación resultará cero.
    \end{block} 

      \codesetstylefrombeamer
\addcpp{bitwise_and.c}

\end{frame}


\begin{frame}{El operador OR inclusivo}
    \begin{block}{}
El operador or inclusivo $|$ ejecuta una comparación bit por bit de sus dos operandos. El resultado de la comparación es 1 si cualquier bit comparado es 1, de lo contrario es cero.
    \end{block} 
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{bitwise_or.c}
    
\end{frame}


\begin{frame}{El operador OR exclusivo (XOR)}
    \begin{block}{}
        El resultado de una operación XOR es 1 si uno y sólo uno de los bits que se estan comparando es un uno. De lo contrario, el resultado es cero.  
    \end{block} 
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{bitwise_xor.c}
    
\end{frame}


\begin{frame}{El operador de complemento}
    \begin{block}{}
Cambia cada bit 1 de su operando a 0 y cada bit 0 a 1. Este operador es particularmente útil cuando se desea forzar cualquier bit de un operando a cero.

    \end{block} 
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{bitwise_nor.c}
    
¿Por qué definimos como uint8\_t? 



\end{frame}


  
\begin{frame}
    \frametitle{Repaso}
    En C, cada tipo de dato básico tiene un tamaño específico en memoria y un rango de valores que puede almacenar.
    A continuación, se presentan los rangos de algunos tipos de datos comunes, considerando los tamaños especificados:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{char}: 1 byte (8 bits)
        \item \texttt{int}: 4 bytes (32 bits)
        \item \texttt{float}: 4 bytes (32 bits)
        \item \texttt{double}: 8 bytes (64 bits)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Rangos Máximos de Variables en C}
    \begin{table}[]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{Tipo} & \textbf{Rango con Signo} & \textbf{Rango sin Signo} \\
            \hline
            \texttt{char} & -128 a 127 & 0 a 255 \\
            \hline
            \texttt{int} &  -2,147,483,648 a 2,147,483,647 & 0 a 4,294,967,295 \\
            \hline
            \texttt{float} &$\approx \pm$1.2E-38 a $\pm$3.4E+38 & N/A \\
            \hline
            \texttt{double} &$\approx \pm$2.3E-308 a $\pm$1.7E+308 & N/A \\
            \hline
        \end{tabular}
        \caption{Rangos de los tipos de datos básicos en C}
    \end{table}
\end{frame}

   \section{Librería \texttt{stdint.h}}
\begin{frame}{¿Qué es \texttt{stdint.h}?}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{stdint.h} es una librería estándar de C introducida en C99.
        \item Define tipos de datos enteros con tamaños específicos, independientemente de la plataforma
        \item Mejora la portabilidad entre diferentes plataformas y arquitecturas
        \item Mejor legibilidad del código, con nombres que indican el tamaño del entero
        \item Control preciso de los tamaños de los enteros, útil en sistemas embebidos y aplicaciones de bajo nivel
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Tipos de Datos en \texttt{stdint.h}}
    \begin{itemize}
        \item Tipos enteros exactos:
        \begin{itemize}
            \item \texttt{int8\_t}, \texttt{int16\_t}, \texttt{int32\_t}, \texttt{int64\_t}
            \item \texttt{uint8\_t}, \texttt{uint16\_t}, \texttt{uint32\_t}, \texttt{uint64\_t}
        \end{itemize}
        \item Tipos enteros mínimos:
        \begin{itemize}
            \item \texttt{int\_least8\_t}, \texttt{int\_least16\_t}, \texttt{int\_least32\_t}, \texttt{int\_least64\_t}
        \end{itemize}
        \item Tipos enteros más rápidos:
        \begin{itemize}
            \item \texttt{int\_fast8\_t}, \texttt{int\_fast16\_t}, \texttt{int\_fast32\_t}, \texttt{int\_fast64\_t}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}{El operador de desplazamiento a la izquierda }
    \begin{block}{}
El operador $<<$ causa que los bits en un operando sean desplazados a la izquierda por una cantidad de terminada. Para los números enteros sin signo cada desplazamiento a la izquierda corresponde a una multiplicación por dos.
        
    \end{block} 
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{bitwise_lsl.c}
    
\end{frame}


\begin{frame}{El operador de desplazamiento a la derecha }
    \begin{block}{}
        El operador $>>$ causa que los bits en un operando sean desplazados a la derecha por una cantidad de terminada. Los bits son desplazados mas allá del final y son descartados. Para números sin signo, el bit de la extrema izquierda no se utiliza como bit de signo, por lo cual los bit vacantes de la izquierda son completados con ceros.
        
    \end{block} 
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{bitwise_lsr.c}
    
\end{frame}


        \section{Gestión de máscaras}
 \begin{frame}[allowframebreaks]{Gestión de Máscaras}
    \begin{block}{Uso de Máscaras}
        \begin{itemize}
            \item Creación de máscaras con bits específicos en 1 o 0.
            \item \texttt{1 << n} crea una máscara con el n-ésimo bit en 1.
            \item \texttt{\~{}(1 << n)} crea una máscara con el n-ésimo bit en 0.
        \end{itemize}
    \end{block}
    
    \begin{example}{Ejemplo}
        \texttt{máscara = (1 << 3) | (1 << 5);} \\
        Crea una máscara con el tercer y quinto bits en 1.
    \end{example}




    \begin{block}{Conteo de Bits en un Número}
        \texttt{int contarBits(int n) \{ \\
            \hspace{2em} int count = 0; \\
            \hspace{2em} while (n) \{ \\
            \hspace{4em} count++; \\
            \hspace{4em} n \&= (n - 1); \\
            \hspace{2em} \} \\
            \hspace{2em} return count; \\
            \}}
    \end{block}
    
    \begin{example}
        \texttt{contarBits(13);} \\
        Devuelve 3, ya que el número binario 13 tiene tres bits en 1.
    \end{example}
\end{frame}


        \section{Ejemplos}
 \begin{frame}[allowframebreaks]{Ejemplo}
     
Implementar un algoritmo que permita encriptar y desencriptar un mensaje utilizando la operación XOR.
        \begin{itemize}
    \item Encriptación:
    
            \begin{itemize}
        \item Se toma el mensaje original y la clave



    \item Se realiza una operación XOR bit a bit entre el mensaje y la clave



    \item El resultado de esta operación es el mensaje encriptado

        \end{itemize}
    \item Desencriptación:

\begin{itemize}
    \item Se toma el mensaje encriptado y la misma clave que se usó para encriptar
    
    
    
    \item Se realiza una operación XOR bit a bit entre el mensaje encriptado y la clave
    
    
    
    \item El resultado de esta operación es el mensaje original
    
\end{itemize}
\newpage
\item Criterios de diseño:

\begin{itemize}
    \item El mensaje y la llave tienen que estar almacenados en la misma estructura  
    
    
    
    \item Debe haber una función para encriptar y desencriptar
    
    
    
    \item Se debe imprimir el mensaje original, luego el encriptado y finalmente el desencriptado.
    
\end{itemize}

\end{itemize}

\href{https://gitlab.com/r1269/informaticaii_iua/-/blob/ece73f61e925a15da701a775f1b62fecab9367dc/topics/union_bit_fields/c/encription.c}{\beamergotobutton{Link a la solución propuesta}}
\newpage
 
En sistemas de conducción autónoma, los protocolos y estructuras de datos son fundamentales para comunicar sensores, procesadores, y actuadores. \\
El CAN es un protocolo robusto, rápido y confiable que permite que las unidades de control (como cámaras, LIDAR, radares, y sistemas de frenado) se comuniquen en tiempo real.\\

Ejemplo donde los módulos envían mensajes con información sobre la velocidad, distancia a obstáculon y dirección de giro, este es detectado, decodificado e impreso por consola.
\href{https://gitlab.com/r1269/informaticaii_iua/-/blob/ece73f61e925a15da701a775f1b62fecab9367dc/topics/union_bit_fields/c/can_bus.c}{\beamergotobutton{Link}}


\newpage
Ejemplo que simula la posición y el estado del barco usando campos de bits para representar si los sistemas están activos o si hay fallos. En general, maximizar la eficiencia de las comunicaciones satelitales del barco es crucial, ya que las limitaciones de ancho de banda y la latencia pueden afectar la transmisión de datos críticos para la navegación.

\href{https://gitlab.com/r1269/informaticaii_iua/-/blob/ece73f61e925a15da701a775f1b62fecab9367dc/topics/union_bit_fields/c/boat_bitfield.c}{\beamergotobutton{Link}}
\end{frame}




\end{document}
